# Функциональные требования

*к системе выработки и принятия решений в партии нового типа*

v.0.2

## Глоссарий узлов блокчейна

### Пользователь
Цифровая идентичность, допущенная к чтению и измененению версий текстов,
комментариев и голосов.

### Текст
Текстовое сообщение, созданное и изменяемое во времени определённым
верифицированным авторизованным пользователем системы (автором), обращённое к
другим пользователям.

### Версия текста
Версия текста - зафиксированный и распространяемый среди пользователей этап
изменения текста.

### Комментарий (комментирующая связь)
Направленная связь от версии одного текста к непрерывному участку версии другого
текста. Таким образом, версии текстов и участки версий текстов образуют связь
многие ко многим.

Комментарий содержит статус: лайк или дизлайк.

Комментарий порождается автором оригинального текста.

### Голосовалка
Дополнение к тексту, предназначенное для сбора голосов за те или иные варианты
ответа на заданный в тексте вопрос. Начало сбора голосов прекращает изменение
текста во времени.

### Проект голосовалки
Часть версии текста, содержащая описание вопроса и вариантов ответов
голосовалки, предлагаемое к обсуждению.

### Знак доверия
Знак, выдаваемый и отзываемый каждым пользователем одному из узлов блокчейна
системы, для определения веса этого узла в консенсусах о блоках блокчейна.

## Требования к узлу блокчейна

### Хранимые сущности
Каждый узел блокчейна хранит все сущности, указанные в Глоссарии узлов
блокчейна. Каждый новый объект любой сущности, кроме текста, участвует в
формировании значения хэша блока бокчейна. Версия текста оставляет при
вычислении хэша блока только значение своего дайджеста (хэш-функции), само же
тело текста хранится офф-чейн.

У администратора узла должна быть возможность удалить тело текста по решению
суда, оставив отметку об этом решении.

### Консенсус
При определении консенсуса о следующем блоке среди узлов каждый узел имеет вес,
пропорциональный количеству выданных ему знаков доверия в предыдущем блоке.

## Глоссарий пользовательского интерфейса

### Новостная лента
Упорядоченный набор версий текстов, предлагаемых интерфейсным приложением
пользователю для просмотра, комментариев и голосования.

### Непосредственное голосование
Выбор варианта (вариантов) ответа непосредственно пользователем и регистрация
этого выбора в блокчейне в ответ на выданный новостной лентой вопрос в
голосовалке.

Пользователь может отказаться от непосредственного голосования, в частности
передав вопрос на автоматическое голосование.

### Круг доверия
Перечень пользователей, которых голосующий считает достаточно компетентными и
отвественными для формирования ответов на вопросы, которые он не может
рассмотреть ввиду отсутствия времени и сил или на которые он не может ответить
ввиду некомпетентности.

### Автоматическое голосование
Автоматический выбор варианта (вариантов) ответа пользователя интерфейсом
пользователя в ответ на вопрос в голосовалке и регистрация этого ответа в
блокчейне на основании лайков и дизлайков в комментариях круга доверия.

## Требования к пользовательскому интерфейсу

### Нераспространение сведений
Сведения, задействованые в работе пользовательского интерефейса и не
перечисленные в глоссарии узлов блокчейна, не должны передаваться
пользовательским интерфейсом за пределы пользовательского устройства в
незашифрованном виде. Ключ шифрования должен быть сформирован методами усиления
паролей (key stretching) из пароля пользователя.

### Формирование версии текста
Начальная версия нового текста формируется либо без отсылки на какой-либо текст,
либо путём выделения непрерывного участка уже существующего варианта текста и
выбора пункта контекстного меню.

Новая версия старого текста формируется путём редактирования старой версии, а
также добавления и удаления комментирующих связей.

### Формирование новостной ленты
Лента формируется по результатам машинного обучения на основании предыдущих
выборов пользователя и содержимого узлов блокчейна.

Обучение осуществляется на пользовательском устройстве в периоды, удобные для
этого, а именно:
1. Низкой загруженности устройства и
2. Подключения устройства к электрической сети.

#### Новостная лента и воля голосующего
Цель подбора текстов для новостной ленты - потратить время пользователя,
проведённое при чтении ленты, лайканья, написании комментариев и голосования
образом, в наибольшей степени выражающим его волю в итоговом множестве
принимаемых решений.

Выразившим волю считается действие пользователя, направленное на выигрыш
определённого варианта голосования или срыв голосования по причине отсутствия
кворума, в итоге совпавшее по направлению с фактическим результатом голосования.

Волю можно выражать как относительно голосования в целом, т.е. о желании или
нежелании срыва этого голосования, так и о выигрыше или проигрыше конкретного
варианта.

#### Выражение воли о голосовании в целом
Выразившими волю действиями пользователя считаются следующие действия, если они
совпали с конечным результатом голосования (указывается в скобках в конце
предложения):

1. Чтение текста голосования без выбора варианта и без отказа от
   непосредственного голосования в пользу автоматического голосования
   (голосование не набрало кворум);
2. Непосредственное голосование (голосование набрало кворум);
3. Отказ от непосредственного голосования, приведшее к автоматическому
   голосованию пользователя, результат которого (отказ от голосования или выбор
   варианта) совпал с итогом голосования (срыв голосования или состоявшееся
   голосование);
4. Лайк/дизлайк участка текста голосования, сохранившегося к моменту
   голосования, за исключением участка, полностью принадлежащего варианту
   ответов (голосование набрало кворум / голосование сорвалось из-за отсутствия
   кворума);
5. Дизлайк участка текста голосования, не сохранившегося к моменту голосования,
   за исключением участка, полностью принадлежащего варианту ответов
   (изменение или удаление дизлайкнутого участка);
6. Дизлайк участка варианта ответов, не сохранившегося до начала голосования
   (изменение или удаление дизлайкнутого варианта);
7. Создание текста, комментирующего текст голосования как в п.п. 4-6, набравшего
   чужих лайков больше, чем дизлайков.
8. Создание текста, комментирующего текст как в п. 7, т.е. комментирующий текст
   голосования, набравшего чужих лайков больше, чем дизлайков.
9. И т.д. по цепочке комментариев.

При подсчёте выражения воли в пп. 5-7 следует по цепочке комментариев составить
произведение коэффициентов:
1. Лайков с коэффициентом +1;
2. Дизлайков с коэффициентом -1;
3. Нейтральных комментариев с коэффициентом 0.

Если голосование в итоге состоялось, то выражающая волю цепочка комментариев
должна иметь произведение +1. Если не состоялось, то -1.

#### Выражение воли о выигрыше или проигрыше варианта ответа
Аналогичным выражению воли о голосовании в целом образом выявляются действия,
выражающие волю пользователя в отношении отдельных вариантов ответов
голосований. Если отдельный вариант ответа выигрывает голосование, то цепочка
комментариев, заканчивающихся исключительно на этом ответе, должна иметь
произведение +1. Если проигрывает, то -1.

#### Критерий машинного обучения
Критерий обучения формируется по следующим правилам:
1. Действия, выражающие волю пользователя, складываются с положительным
   коэффициентом, характеризующим влияние данного типа действия.
   1. Чем дальше действие от непосредственно голосования, тем меньше
      коэффициент.
   2. Чем больше чужих лайков за вычетом дизлайков набрал комментарий, тем выше
      его коэффициент.
   3. При назначении коэффициентов следует руководствоваться представлениями об
      используемых на практике механизмах автоматического голосования.
2. Полученная в п. 1 сумма делится на время, затраченное пользователем на
   действия, выражающие его волю, порождённые сообщениями в новостной ленте.
3. Непосредственные и опосредованные действия в отношении голосовалок с
   неизвестными пока что результатами голосований не учитываются ни при
   суммировании в п. 1, ни при расчёте затраченного времени в п.2.

### Формирование комментария
Комментирующая связь может быть добавлена к непрерывному участку комментируемой
версии текста с образованием новой версии комментирующего текста путём
последовательных: выделения комментируемого участка, выбора пункта контекстного
меню и выбора текста комментатора.

Комментируемый участок может быть:
* вариантом текста в целом,
* целым или частью тела варианта текста вне голосовалки,
* голосовалку в целом,
* целым или частью формулировки вопроса голосовалки или
* целым или частью варианта ответа.

### Формирование проекта голосовалки
Голосовалка претерпевает изменения, аналогичные изменениям остального текста.

Вопрос и варианты ответа голосовалки могут быть изменены только до запуска
голосования. Текст, включающий голосовалку, может изменяться и после начала
голосования, но вне вопроса и вариантов ответа.

Голосование может подразумевать выбор одного или нескольких вариантов ответов.
При выборе нескольких альтернатив пользователь может назначить вес каждому из
выбранных вариантов.

Автор голосовалки выбирает конкретную систему голосования, в соответствии с
которой по окончанию голосования выбирается победитель.

### Запуск и остановка голосования
Запуск голосования осуществляется по решению автора голосовалки.

Окончание голосования происходит в момент, заданный автором голосовалки.

### Непосредственное голосование
Пользователь может непосредственно проголосовать в голосовалке, выданной в ленте
новостей, при переходе по комментирующей ссылке или выданной в истории его
просмотров.

Голос поступает в блокчейн и может быть изменён от момента запуска до момента
окончания голосования.

### Формирование круга доверия
Пользователь может тайно отметить другого пользователя как входящего в круг его
доверия. В этом случае лайки и дизлайки другого пользователя будут служить
основой для автоматического голосования.

### Автоматическое голосование
Автоматическое голосование осуществляется пользовательским интерфейсом путём
применения к вопросу о голосовании в целом и к вопросу о выборе варианта или
вариантов ответа одной из систем голосования (Кондорсе, Борда и т.д.) по выбору
пользователя среди сформированного им круга доверия.

### Просмотр результатов голосований
Пользователь может просмотреть как результаты состовяшихся голосований, так и не
набравших необходимого кворума.

### Выдача и отзыв знака доверия
Пользователь может просмотреть текущего держателя знака доверия, передать знак
доверия любому другому узлу блокчейна, а также отозвать знак доверия.

